# 【メタバースチャレンジ2022】はじめてのシーン作成

本資料では「メタバースチャレンジ2022」参加書を想定し、Mozilla Hubs をセルフホストしたサーバーにおいて、その Spoke エディターを使ったシーン作成方法について解説します。

## アバター、シーンとは

3D のサービスやアプリケーションで扱う物体は人も背景もどれも同じ原理で構成されていますが、プレイヤーが操作するため細かい動きや表現が必要となり、一方で背景となる部分は複数の物体を配置し広い空間を扱うため、元は同じ技術を使っていてもアバターとシーンというように扱いを分けることが一般的です。

本資料では Mozilla Hubs の機能として含まれている Spoke エディターを使ったシーン作成について解説します。

## Spoke における Project と Room

3D の空間のことはシーンと呼ばれることが多いですが、Mozilla Hubs では多人数で参加する個々の空間のことを Room と呼び、Room の設計情報の型を Project と呼びます。 

あらかじめ Spoke を使って Project として Room の構造を設計しておき、Room を立てるときにどの Project を使うか選ぶ、というのが利用の流れになります。

## hubs.mozilla.com とセルフホストの違い

より完成度が高く、機能も追加されているのが本家 hubs.mozilla.com ですが、本資料ではチームのサーバーでオープンソースの Mozilla Hubs がセルフホスト出来ている想定で、シーン作成の一連の流れについて解説します。

Mozilla Hubs のセルフホストが出来る前は Mozilla 本家の https://hubs.mozilla.com/spoke を使って先行してシーンやアバターを事前準備していただくことになりますが、この資料で説明している範囲についての使用方法は同じなので本家の解説は省略して、ここではセルフホスト版想定での解説とします。

以下例や解説中で、セルフホストのサイトのホスト名として hubs.infiniteloop.co.jp を使っていますが、この部分はみなさんの構築したサーバーのホスト名で読み替えてください。

一方でポート番号はインフラエンジニア向け資料に沿ってサーバーを構築する今回の場合では本資料のと変わりありません。例えばみなさんのサーバーのホスト名が challenge1.sakura.ad.jp で会った場合は本資料中の https://hubs.infiniteloop.co.jp:4000 となっている URL は https://challenge1.sakura.ad.jp:4000 と読み替えることになります。

## Spoke を使ったシーン作成

### ログイン

まず最初に必要になるのがログインです。セルフホストしている Hubs のトップページ https://hubs.infiniteloop.co.jp:4000 にアクセスし、ログインメニューで任意のメールアドレスを入力し、メールに送付された認証リンク（マジックリンク）をクリックすることで、ログインを行います。

Hubs にログインした状態で Spoke https://hubs.infiniteloop.co.jp:4000/spoke にアクセスします。正常にログイン出来てる場合、右上のメニューが `Logout` になっていますので確認してください。

### プロジェクト編集

確認後 `New Project` をクリックします

![](images/spoketop.png)

次に `New Empty Project` を選択

![](images/newemptyproject.png)

デフォルトでロードされるモデルの一つ、格納先が、自サーバーではなく本家のサービスの URL となっているため最初エラー表示になりますが、これは想定通りです。

ok を押してエラーダイアログを消します

![](images/terrainerror.png)

赤いマークのついてる `Terrain_Crater1.png` を選択し、右クリックから Delete を実行するか Delete キーで削除します。

![](images/terraincrater1.png)

### 基本的な操作方法

- 右クリック + W,A,S,D キー ⇒ 編集者の視点の水平移動
- 左クリック + マウス ⇒ 編集中のシーンの回転

デフォルトで配置されている物体

- **Directional Light** : 光源の一つ、光が来る方向を設定
- **Skybox** : 空です。これが無いと光源があっても宇宙空間のように真っ暗に
- **Floor Plan** : この Room の空間全体の床
- **Spawn Point** : この Room に参加した人が出現する場所

### モデルデータ不要な Element を置いてみる

Elements としてデフォルトで用意されてる物体はいろんな機能を持ったものがあります。

静的物体の `Model` や動かせる物体の `Spawner` などはモデルデータの参照先の URL を指定する必要がありますが、水面の `Simple Water` など機能的にモデルデータが不要な Element がありますので、まずはそれらを作成してみます。

`Elements` => `Simple Water` の順にクリックするとシーン内に物体が出現して、マウスの動きに応じてシーン内で動き回り、一度クリックすると固定されます。

物体を選ぶと矢印のポインタが表示されますが、赤が X 方向、緑が Y 方向、青が Z 方向です。

物体を選択すると右下にある `Properties` パネルに数値で位置が表示されます。マウスで位置を調整するのは難しいので、位置やサイズの調整には数値を使うのが便利です。

![](images/simplewater.png)

## シーン用モデル作成

Mozilla Hubs で使われている 3D モデルフォーマットは glTF または glb です。

glTF はいろいろな場所で使える 3D モデルデータとして近年人気が高まっています。形式としてはテクスチャの画像ファイル、ポリゴンの頂点データなど、いくつかのファイルで構成された形になっています。

その glTF を一つのバイナリファイルとしてまとめたものが glb です。ツールに読み込ませたりする使い方の場合は、必要なデータがすべて梱包されている glb の方が扱いやいところがあります。

今回「メタバースチャレンジ2022」において、既製のモデルなどのアセットを使うことも認めていますが、ライセンス表記徹底の難しさがあることから、 **パブリックドメインな CC0 ライセンスに限定して利用可能** (CC BY 等他のライセンスが必要な場合はメンターに相談してください）となっていますのでご注意ください。

https://sketchfab.com など CC0 のモデルを配布しているサイトもありますが、パブリックドメイン CC0 なモデルは数が少ないのが現状です。

より本格的なモデル誠作にはオープンソースの Blender などを使いますが、ここでは背景用モデルを簡単に作成できるツールとして https://bloom3d.com を使ってみます。

### bloom3d.com

平面上に書いた線や四角の図形を、上に引っ張り上げる (Extrude) ようにして 3D の図形を作成することが出来ます。

平面グリッドに沿ってクリックすると平面上の描画として、それ以外の場所をクリックすると、操作している人から見たポジションを３次元的に推測して描画してくれます。単純な図形であればすばやく作成することが出来るのが特徴です。

最初は平面に描画し

![](images/boolm3d.png)

上に引っ張り上げたあと、側面に四角を書いて、その面を Remove することで窓や入り口を作ることも出来ます。

![](images/boolm3d2.png)

`Download` ボタンを押すとフォーマットを聞かれますので、`glTF` を選択します。（枠線のあるなしは自由ですが、枠線は点で構成されているためポリゴンが多くなっています）

![](images/boolmdownload.png)

画面では `glTF` と表記されていますが実際のダウンロードは `bloom3d_model.glb` の１ファイルとしてダウンロードされます。（ダウンロード先の場所はブラウザの設定にもよるため、割愛いたします）

### Spoke の My Assets へアップロード

Spoke エディタの `My Assets` を選択し、右の方の `upload` ボタンを押します

![](images/myassets.png)

アップロードが終わると、`My Assets` に自分のアップロードしたモデル `boolm3d_model.glb` がありますので、Simple Water と同じ様にクリックして選択、シーン内に配置します。

![](images/uploaded.png)

配置したモデルのプロパティに `Model URL` があります。この URL が他のモデル読み込 Element でも使う URL になりますので重要です。

同様に `My Assets` 内でモデルを右クリックして表示される `Copy URL` でも同じ URL が得られます。

### Model Element 作成

前述は `My Assets` の中でクリックすることでモデルを配置する方法でしたが、ここでは `Elements` の `Model` を使って作成する方法を解説します。

`Elements` の `Model` をクリックすると sketchfab を参照したデフォルトのモデルが生成されますので配置します。（自営の Mozilla Hubs のサーバーの場合は sketchfab へのアクセスが認証されていませんので不明オブジェクト表示となります。）

生成されたデフォルトモデルの `Model Url` を変更し、自分の使いたいモデルに変えるのが `Model Element` からの作成になります。

![](images/createmodel.png)

同じ要領で、自分でアップロードしたアセットを参照する各種 Element を配置していく、のが Mozilla Hubs のシーン作成の基本になります。

Mozilla Hubs にはたくさんの Element が用意されていますので、どんなことが出来るのかぜひ探求してみましょう。

## 作成したシーンをルームから使う

一通り配置が終わりましたら、一度 `File` メニューの `Save Project` にてプロジェクトを保存します。

![](images/saveproject.png)

保存したら、画面右上の `Publish Scene` を押します。Save と似た画面が出ます。今回は自営サーバーですのでライセンスなどの公開情報は不要で、`Save and Publish` を押します。

![](images/publish.png)

次にこのシーンのポリゴン数などパフォーマンスに関するチェックの画面になります。自分の想定外に重くなるモデルがある場合などはここで気がつけますのでキャンセルしてシーンを修正することも可能です。問題なければ `Publish Scene` します。

![](images/performancecheck.png)

無事 `Publish` に成功するとこちらの表示が出ます

![](images/published.png)

Hubs のトップページ (例：https://hubs.infiniteloop.co.jp:4000) に移動し、`部屋を作成する` を押します

![](images/createroom.png)

デフォルトの暗黒の空間が表示されるなどしますが、ここで `More` を選択します。

![](images/more.png)

追加メニューに `Room info and Settings` がありますので選択すると、`Change Scene` ボタンだけの画面になりますので押します。

次にシーンやアバターの選択画面になりますので、`シーン` と `My Scenes` を押します。

![](images/changescene.png)

自分で作成した Project が選択出来るようになっていますので、これを選択します。

読み込みに時間がかかりますが、終わると暗黒空間から自分が作成したシーンへと変わります。

![](images/joinroom.png)

あとはルームに `Join` することで一人目のユーザーとして入ることが出来ます！

![](images/intheroom.png)

この状態でルームは稼働していますので、ブラウザの URL を共有し、そこにアクセスしてもらうことで複数人でこのルームで滞在することが出来ます！

## まとめ

今回は簡単なツールの利用を中心にシーン作成の概要を紹介しました。より本格的なモデルやシーンの作成には、既存の CC0 なライセンスのモデルを集めてきたり、Blender などの本格的なツールでの自作を行うことが有効です。

Spoke の様々な Element の探求と合わせて、シーン作成、また後述するアバター作成にも是非取り組んでください。